\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
   #2    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
   #4    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}

\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}  \: % state id
{#2}    \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}    \: % new char
{#5}    \: % action (L/R/S)
}

\newcommand{\aj}[1]{a_{j_{#1}}}
\newcommand{\oq}{\overline{q}}

\newcommand{\q}[1]{$q_{#1}$}

\begin{document}\s{}%
<!!!про вычислимость функции 1 переменной машиной тьюринга в общем случае>
<!!!про то что Мт не может распознать  $L=\set{w\sep w\notin L}$>

Рассмотрим пример: \fl {
   L' = \set{ w\sep w\in L(w) }
}

Вспомним про универсальную МТ: которая на вход получает 2 аргумента - 1 это номер МТ - слово $u$, а 2 - $v$ - вход.
И она вычисляет на входе то, что должна была вычислить машина $T_v$. (виртуальная машина).

Для языка $L'$ существует МТ, которая распознаёт его как рекурсивно-перечислимый. Теперь посмотрим, как соотносятся
языки $L$ и $L'$.

[!!!было сказано, что $L\cup L' = U$]

$L'$ - р.п.

Предположим, что $L$ р.п.

Тогда, как мы знаем, => $L$ - рекурсивный. Но по доказанному ранее мы знаем, что он таким быть\
не может. А значит, $L$ - не р.п. Значит, и $L'$ - не рекурсивный.

Вспоминаем что $R\subseteq RE$. Этот пример показывает что это включение на самом деле строгое.

Рекурсивных языков в природе очень мало; класс р.п. довольно большой, но с ними мы хоть и с
неудобствами можем работать, и мы знаем, что некоторые из них к рекурсивным свести нельзя никак.

Тема: проблема остановки машины.

Понятно, с рекурсивными языками всё прекрасно, машина всегда останавливается и что-то нам 
говорит. Что делать, если функция $f$ вычисляется по рекурсивно-перечислимому признаку? \fl {
   f\tpp{ - р.п. функция}
   \nl T_f\tpp{ - машина, вычисляющая $f$.}
}
\\Рассмотрим функцию $g$ [x - вход, y - вход подмашины]:\fl {
   g(x,y)
}

и $g$ определяет, машина остановится, или нет

При этом:\fl {
   (x,y)\in dom\: g\tpp{, если }x\notin dom\:T_y
   \nl (x,y)\notin dom\:g\tpp{, если }x\in dom\: T_y
}

Почему второе важно? Потому что в этом случае мы можем решить проблему остановки
запуская машину $T_y$ и этот ответ не очень-то и нужен. Более того, если бы существовала
всюду определённая функция $g$ мы всегда ее сможем переделать в функцию такого вида, зациклив 
её саму на себя (???) поэтому рассматриваем самый общий случай.

Ну и если функция $g(x,y)$ вычислима, то отсюда следует, что $h(x)=g(x,x)$ тоже вычислима.
Следовательно, существует $T_z$ вычисляющая $h(x)$.

Если пара $(z,z)$ принаждлежит $dom\:g$, то $z\in dom\:h$ (по определению функции $h$).
С другой стороны, $(z,z)\in dom\:g$ => $z\notin dom\:T_z$ => $z\notin dom\:h$

Из этого противоречия мы получаем вывод, что $(z,z)\notin dom\: g$. Тогда \fl {
   \sys {
      z\notin dom\:h
      \\z\in dom\:T_z \thenn z\in dom\:h
   }
}

Снова получили противоречие. Следовательно, $g$ вычислимой не является, \\следовательно,
проблема вычислимости функции МТ не разрешима, а значит, мы не можем сказать, остановится
ли МТ или нет.

Суть конечно жИ не в том, остановится ли, мы обсуждаем проблему контроля за вычислительным
процессом: мы не знаем, получим ли результат через конечное число шагов; не можем оценить,
что он посчитал, что может посчитать, что считает в указанный момент.

<...> про большую красную кнопку и ИИ и её невозможности ввиду доказанного выше (при условии
что ИИ будет иметь вычислительные возможности хотя бы на уровне МТ).

(?) \fl {
   input(x,y)
   \nl
   \nl if (x,y)\in dom\:g\tpp{ и не могу это д-ть}
   \nl\quad then\ output\ "\in"
   \nl else\ \set{
   \nl\quad if (x,y)\notin dom\:g\tpp{ и не могу это доказать}
   \nl\quad\quad output\ "\notin"
   \nl\quad else\ output\ \tpp{<доказательство>} 
   \nl}
}

Эта программа логически корректна, однако она не делает проблему остановки разрешимой:
она будет делать различную ерунду, какую именно - зависит от компилятора.
\end{document}

